---
title: Апаратний RAID 1(0)
subtitle: Опис, налаштування та обслуговування
date: 2022-01-12
tags: ["hardware"]
---

![alt](/img/posts/raid.jpg)

## Основні відомості 
* Джерело [Wikipedia](https://uk.wikipedia.org/wiki/RAID).

RAID (англ. Redundant Array of Independent Disks) — технологія віртуалізації даних, яка об'єднує кілька дисків в логічний елемент для надійності збереження інформації та підвищення продуктивності накопичувачів.

Дисковий масив — це набір дискових пристроїв, які працюють разом, щоб підвищити швидкість і/або надійність системи вводу/виводу. Цим набором пристроїв керує особливий RAID-контролер (контролер масиву), який забезпечує функції розміщення даних масивом; а для решти усієї системи дозволяє представляти увесь масив, як один логічний пристрій вводу/виводу. За рахунок паралельного виконання операцій читання та запису на кількох дисках, масив забезпечує підвищену швидкість обміну порівняно з одним великим диском.

Масиви також можуть забезпечувати надійне зберігання даних, для того, щоб дані не були втрачені у разі виходу з ладу одного з дисків. Залежно від рівня RAID, проводиться або дублювання або рівномірний розподіл даних на дисках. 


### RAID0 - «stripping»
* Джерело [https://jackmx.net.ua/](https://jackmx.net.ua/raid-masivi-shcho-ce-take-i-dlya-chogo-voni-nam-potribni.html).

Дискові масиви RAID0 будуються з 2 дисків мінімум і використовують усі диски одночасно для зберігання на них файлів. Технологія за якою працює цей масив називається data striping, або розбивка даних. Суть полягає в тому що дані розбиваються на блоки фіксованого розміру і по черзі складаються на кожен диск. Тобто один файл може лежати шматочками на усіх дисках масиву. Таким чином досягається дуже висока швидкість читання.

![alt](/img/posts/raid0.png)

### RAID1 - «mirror»

Технологія за якою працюють дискові масиви типу RAID1 називається mirroring, або віддзеркалювання. Суть технології в тому що всі дані лежать на одному диску, а інший працює як "двійник" тримаючи на собі повну копію основного диска. Таким чином дана технологія забезпечує збереженість даних навіть при виході з ладу одного диска в масиві, що робить її ідеальною для зберігання на ній важливих даних, яким між тим не потрібен дуже швидкий доступ.

![alt](/img/posts/raid1.png)


### Налаштування та обслуговування

До процесу первинного налаштування відносять фізичне підключення дисків до контролера, активація дисків для масиву та вибір типу створеного RAID (0 або 1).

Обслугогування масиву виконують у випадку виходу з ладу одного з дисків чи заміни. Також до цього процесу відносять синхронізацію даних між дисками (для hdd sata 250 Gb ~ 2 год.)

Всі ці процеси виконують чере фірмову утиліту -LSI config utility for Dell SAS.

![alt](/img/posts/raid-menu.jpg)


* Створення RAID-0(1) [Дивитись ](https://youtu.be/N-eQq74AnbM?list=PLE6herRIOyxz3PQAaAHg-r6eYsgaNXbt-)

* Заміна диску масиву RAID-1 [Дивитись ](https://youtu.be/O_o6Lf6cNZs?list=PLE6herRIOyxz3PQAaAHg-r6eYsgaNXbt-)



### Додаткова інформація

* [Огляд і налаштування Dell PowerEdge 840](https://www.greenpcgamers.com/mfg/dell/poweredge-840-server-hardware-upgrade-guide-greenpcgamers-com/)
